[
    {
        "id": 1,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو تاريخ تأسيس دولة المرابطين؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "في القرن السادس عشر الميلادي.",
            "في القرن العاشر الميلادي.",
            "في القرن الثاني عشر الميلادي.",
            "في القرن الثامن الميلادي."
        ],
        "correctAnswer": "في القرن الثاني عشر الميلادي.",
        "explanation": "تأسست دولة المرابطين في القرن الثاني عشر الميلادي، وازدهرت في شمال إفريقيا والأندلس."
    },
    {
        "id": 2,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو السبب الرئيسي وراء تأسيس دولة المرابطين؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "السيطرة على التجارة الدولية.",
            "مكافحة الاستعمار الأوروبي.",
            "الدفاع عن الإسلام ومقاومة الاعتداءات الصليبية.",
            "توسيع الإمبراطورية العربية."
        ],
        "correctAnswer": "الدفاع عن الإسلام ومقاومة الاعتداءات الصليبية.",
        "explanation": "تأسست دولة المرابطين كجبهة مقاومة للاعتداءات الصليبية وللدفاع عن الإسلام في شمال إفريقيا والأندلس."
    },
    {
        "id": 3,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أهم فتوحات المرابطين؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "فتح مكة والمدينة المنورة.",
            "فتح قسنطينة وتونس.",
            "فتح الأندلس والقوقاز.",
            "فتح بغداد ودمشق."
        ],
        "correctAnswer": "فتح الأندلس والقوقاز.",
        "explanation": "من بين أهم فتوحات المرابطين كانت فتح الأندلس والقوقاز، حيث قاموا بتوسيع نفوذهم ونشر الإسلام في هذه المناطق."
    },
    {
        "id": 4,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الخصائص الرئيسية للحضارة المرابطية؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "التطور الاقتصادي فقط.",
            "التسامح الديني والعلمانية.",
            "التركيز على الفنون والآداب فقط.",
            "التمسك بالتقاليد الإسلامية والعدالة الاجتماعية."
        ],
        "correctAnswer": "التمسك بالتقاليد الإسلامية والعدالة الاجتماعية.",
        "explanation": "كانت الحضارة المرابطية معروفة بالتمسك بالتقاليد الإسلامية وتطبيق العدالة الاجتماعية، مما ساهم في استقرارها وتطورها."
    },
    {
        "id": 5,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الدور الذي لعبته المرابطين في تنمية العلوم والثقافة؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "لم يكن لهم دور في تنمية العلوم والثقافة.",
            "شجعوا البحث العلمي والاكتشافات الثقافية.",
            "قاموا بتقييد حرية الفكر والبحث العلمي.",
            "لم يكن لديهم اهتمام بالثقافة والعلم."
        ],
        "correctAnswer": "شجعوا البحث العلمي والاكتشافات الثقافية.",
        "explanation": "كان للمرابطين دور هام في تنمية العلوم والثقافة، حيث شجعوا البحث العلمي والاكتشافات الثقافية ودعموا العلماء والفلاسفة في مختلف المجالات."
    },
    {
        "id": 6,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي العوامل التي أدت إلى انهيار دولة المرابطين؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "الفشل الاقتصادي والحروب الداخلية.",
            "تدخل الدول الأوروبية والصليبيين.",
            "الطغيان السياسي والفساد الإداري.",
            "انتهاك حقوق الإنسان والتمييز العنصري."
        ],
        "correctAnswer": "تدخل الدول الأوروبية والصليبيين.",
        "explanation": "أدى تدخل الدول الأوروبية والصليبيين في الشؤون الداخلية لدولة المرابطين إلى ضعفها وانهيارها في النهاية."
    },
    {
        "id": 7,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو التراث الثقافي الذي تركته المرابطين في المغرب الإسلامي؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "تركوا تراثًا ثقافيًا غنيًا من الفنون والآداب.",
            "لم يتركوا أي تراث ثقافي.",
            "قاموا بتدمير التراث الثقافي السابق.",
            "تركوا تراثًا دينيًا فقط."
        ],
        "correctAnswer": "تركوا تراثًا ثقافيًا غنيًا من الفنون والآداب.",
        "explanation": "تركت المرابطين تراثًا ثقافيًا غنيًا من الفنون والآداب، وكان لهم دور كبير في تطوير الحضارة في المنطقة."
    },
    {
        "id": 8,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أهم المدن التي أسستها المرابطين في المغرب الإسلامي؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "مراكش وفاس.",
            "بغداد والقاهرة.",
            "طرابلس والقسنطينة.",
            "مكة والمدينة المنورة."
        ],
        "correctAnswer": "مراكش وفاس.",
        "explanation": "أسس المرابطون العديد من المدن الهامة في المغرب الإسلامي، بما في ذلك مراكش وفاس التي أصبحتا مراكزًا حضارية رئيسية في المنطقة."
    },
    {
        "id": 9,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو الدور الذي لعبته طرق المرابطين في انتشار الإسلام والتجارة؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "لم تكن لها أي دور في انتشار الإسلام والتجارة.",
            "ساهمت في انتشار الإسلام وتيسير التجارة.",
            "قامت بعرقلة انتشار الإسلام والتجارة "
        ],
        "correctAnswer": "ساهمت في انتشار الإسلام وتيسير التجارة.",
        "explanation": "لعبت طرق المرابطين دورًا هامًا في انتشار الإسلام وتيسير التجارة، حيث سهلت حركة القوافل التجارية ونقل العلم والثقافة بين المناطق المختلفة."
    },
    {
        "id": 10,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أهم المظاهر الاقتصادية التي تميزت بها دولة المرابطين؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "اعتمادها على الزراعة فقط.",
            "تنوع الاقتصاد والتجارة.",
            "الركود الاقتصادي والفقر.",
            "الاعتماد على الصناعة فقط."
        ],
        "correctAnswer": "تنوع الاقتصاد والتجارة.",
        "explanation": "تميزت دولة المرابطين بتنوع اقتصادها واعتمادها على التجارة الدولية وتبادل السلع مع الدول الأخرى."
    },
    {
        "id": 11,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي العوامل التي أسهمت في ازدهار دولة المرابطين؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "الفساد الإداري والطغيان السياسي.",
            "التسامح الديني والعدالة الاجتماعية.",
            "تعزيز الاستبداد وقمع الحريات.",
            "التركيز الوحيد على القوة العسكرية."
        ],
        "correctAnswer": "التسامح الديني والعدالة الاجتماعية.",
        "explanation": "أسهم التسامح الديني والعدالة الاجتماعية في ازدهار دولة المرابطين وتحقيق استقرارها على المدى الطويل."
    },
    {
        "id": 12,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الإسهامات الفنية والعلمية التي قدمتها دولة المرابطين للعالم؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "لم تقدم أي إسهامات فنية أو علمية.",
            "قاموا بتطوير العمارة والفنون والعلوم.",
            "قاموا بتدمير الفنون والعلوم السابقة.",
            "قاموا بالتركيز فقط على القوة العسكرية."
        ],
        "correctAnswer": "قاموا بتطوير العمارة والفنون والعلوم.",
        "explanation": "قدمت دولة المرابطين العديد من الإسهامات الفنية والعلمية للعالم، بما في ذلك تطوير العمارة والفنون والعلوم في المنطقة."
    },
    {
        "id": 13,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي العوامل التي أدت إلى انهيار دولة المرابطين؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "التسامح الديني والعدالة الاجتماعية.",
            "تحقيق النجاح الاقتصادي والثقافي.",
            "التركيز الوحيد على القوة العسكرية.",
            "الصراعات الداخلية والتدخلات الخارجية."
        ],
        "correctAnswer": "الصراعات الداخلية والتدخلات الخارجية.",
        "explanation": "أدت الصراعات الداخلية والتدخلات الخارجية إلى انهيار دولة المرابطين وانتهاء فترة حكمها."
    },
    {
        "id": 14,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو تأثير دولة المرابطين على التاريخ الإسلامي والعالمي؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "لم يكن لها تأثير يذكر على التاريخ.",
            "ساهمت في تطوير الحضارة الإسلامية والعالمية.",
            "قامت بتدمير الحضارة الإسلامية والعالمية.",
            "كانت سببًا في تراجع الحضارة الإسلامية والعالمية."
        ],
        "correctAnswer": "ساهمت في تطوير الحضارة الإسلامية والعالمية.",
        "explanation": "ساهمت دولة المرابطين في تطوير الحضارة الإسلامية والعالمية من خلال إسهاماتها الفنية والعلمية والاقتصادية."
    },
    {
        "id": 15,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي العوامل التي ساهمت في تراجع نفوذ دولة المرابطين؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "التسامح الديني والعدالة الاجتماعية.",
            "التركيز الوحيد على القوة العسكرية.",
            "الصراعات الداخلية والتدخلات الخارجية.",
            "تحقيق النجاح الاقتصادي والثقافي."
        ],
        "correctAnswer": "الصراعات الداخلية والتدخلات الخارجية.",
        "explanation": "ساهمت الصراعات الداخلية والتدخلات الخارجية في تراجع نفوذ دولة المرابطين وضعف نظام حكمها."
    },
    {
        "id": 16,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الدول التي تأثرت بشكل كبير بتوسع دولة المرابطين؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "لم تؤثر في أي دول أخرى.",
            "أوروبا فقط.",
            "الأندلس وأوروبا."
            
        ],
        "correctAnswer": "الأندلس وأوروبا.",
        "explanation": "تأثرت الأندلس وأوروبا بشكل كبير بتوسع دولة المرابطين، حيث قامت المرابطين بالتوغل في الأندلس وتأثيرهم الثقافي والسياسي كان له تأثير كبير على المنطقة وعلى أوروبا أيضًا."
    },
    {
        "id": 17,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الإسهامات الفنية والثقافية التي قدمتها دولة المرابطين؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "لم تقدم أي إسهامات.",
            "تطوير العلوم والفنون والأدب.",
            "تدمير الثقافة والفنون.",
            "تقليص الأعمال الثقافية والفنية."
        ],
        "correctAnswer": "تطوير العلوم والفنون والأدب.",
        "explanation": "قدمت دولة المرابطين العديد من الإسهامات الفنية والثقافية، بما في ذلك تطوير العلوم والفنون والأدب والفلسفة."
    },
    {
        "id": 18,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو الدور الذي لعبته العلوم والفنون في دولة المرابطين؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "لم تكن لها دور ملموس.",
            "لعبت دورًا هامًا في تطوير الحضارة.",
            "كانت سببًا في تراجع الحضارة.",
            "لعبت دورًا سلبيًا في تطور الثقافة والفنون."
        ],
        "correctAnswer": "لعبت دورًا هامًا في تطوير الحضارة.",
        "explanation": "لعبت العلوم والفنون دورًا هامًا في تطوير الحضارة في دولة المرابطين، حيث شهدت تطورًا كبيرًا في مختلف المجالات العلمية والفنية."
    },
    {
        "id": 19,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو الإرث الثقافي الذي تركه دولة المرابطين؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "لم يترك أي إرث ثقافي.",
            "تركت إرثًا ثقافيًا غنيًا ومتنوعًا.",
            "أدت إلى تدمير الإرث الثقافي.",
            "تركت إرثًا ثقافيًا محدودًا."
        ],
        "correctAnswer": "تركت إرثًا ثقافيًا غنيًا ومتنوعًا.",
        "explanation": "تركت دولة المرابطين إرثًا ثقافيًا غنيًا ومتنوعًا، يشمل العديد من الإسهامات العلمية والفنية والأدبية والفلسفية."
    },
    {
        "id": 20,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو دور الفتوحات الإسلامية في تاريخ المغرب الإسلامي؟",
        "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
        "answers": [
            "لم تكن لها دور ملموس.",
            "ساهمت في تطوير الحضارة.",
            "كانت سببًا في تدمير الحضارة.",
            "ساهمت في تراجع الحضارة."
        ],
        "correctAnswer": "ساهمت في تطوير الحضارة.",
        "explanation": "ساهمت الفتوحات الإسلامية في تطوير الحضارة في المغرب الإسلامي، حيث جلبت الإسلام والحضارة الإسلامية العديد من الإسهامات الثقافية والعلمية والفنية إلى المنطقة."
    }

]